# 1. 计算机网络体系结构

## 1.1 计算机网络概述

1. **计算机网络**: 计算机网络是一些互联的 (互联互通), 自治的 (无主从关系) 计算机系统的集合
2. **网络**: 由若干节点 (Node)和连接这些节点的链路 (Link) 组成
3. 多个网络通过路由器互联起来组成**互联网**
4. **因特网**(internet) 是世界上最大的互联网, 传输协议为 TCP/IP协议
5. 互联网发展的三个阶段: 单个网络->三级结构的因特网->多层次ISP结构的因特网
	1. 因特网的三级结构: 主干网, 地区网, 校园网/企业网
	2. ISP: 网络服务提供商. 普通用户通过ISP接入因特网
	3. 三级 ISP 结构: 第一层 ISP 主要是国际性区域的主干网. 第二层 ISP 主要是地区性或者国家性的地区网, 第三层 ISP 主要是本地网络
6. **报文**: 主机发送的信息整体, 报文分段传输, 每个段称为一个**包**, 

## 1.2 计算机网络的组成

1. 边缘部分: 有所有连接在因特网上的主机组成, 由用户使用, 用于通信和资源共享
2. 核心部分: 由大量网络和连接这些网络的路由器组成, 为边缘部分提供服务

## 1.3 三种交换方式

### 1.3.1 电路交换

1. 电话交换机接通电话的方式称为电路交换
2. **交换**: 就是通过某种方式动态的分配传输线路的资源
3. 电路交换的三个步骤:
	1. 建立连接 (分配通信资源)
	2. 通话 (一直占用通信资源)
	3. 释放连接 (归还通信资源)

### 1.3.2 分组交换

1. 将一段完整的报文分组传输
2. 各分组从源站到目的站可以走不同的路径 (不同的路由)
3. 分组乱序: 分组到达目的站的顺序不一定和源站的发送顺序相同
4. 分组交换中, 发送方主要完成的任务是**构造分组**和**发送分组**；路由器主要完成的任务是**缓存分组**和**转发分组**(存储转发)；接收方主要完成的任务是**接受分组**和**还原报文**

### 1.3.3 报文交换

1. 报文交换也是采用存储转发的方式, 但是对报文的大小没有限制, 需要交换节点要有较大的缓存空间

### 1.3.4 三种交换方式的对比

![[三种报文交换方式.png]]

## 1.4 计算机网络的定义和分类

1. 计算机网络的定义：互联的、自治的计算机系统的集合
	1. 互联：互相连接，计算机之间可以通过有线或者无线的方式进行数据通信
	2. 自治：无主从关系，每个计算机有独立的硬件和软件，可以单独的使用
	3. 计算机网络所连接的并不局限于计算机，也可以是某些智能终端
2. 计算机网络的分类
	1. 按交换技术分类：电路交换网络、报文交换网络、分组交换网络
	2. 按网络使用者分类：公用网、专用网
	3. 按传输介质分类：有线网络，无线网络
	4. 按覆盖范围分类：
		1. 广域网 WAN：国家范围
		2. 城域网 MAN：城市范围
		3. 局域网 LAN：家庭范围
		4. 个域网 PAN：个人范围，鼠标、键盘、耳机、电脑、手机
	5. 按拓扑结构分类：总线型网络、星型网络、环型网络、网状型网络
		1. 这四种基本的网络拓扑结构还可以互联成更复杂的结构
	6. ![[计算机网络的分类.png]]

## 1.5 计算机网络的性能指标

1. 速率：数据传输速率，是主机在数据信道上传输比特的速率
	1. 数据率单位 $1Tb/s=10^3Gb/s=10^6Mb/s=10^9kb/s=10^{12}b/s$
	2. 数据量单位：$1TB=2^{10}GB=2^{20}MB=2^{30}KB=2^{40}B$，$1Byte=8bit$
2. 带宽：单位时间内从网络中的某一点到另一点所能通过的**最高数据率**
3. 吞吐量：单位时间内，通过某个网络（或接口/信道）的数据量
	1. 带宽是理想速率，吞吐量是实际速率
4. 时延：是数据从网络一端到另一端所需的时间。网络时延由三部分组成
	1. 发送时延：分组长度 (b)/发送速率 (b/s)
	2. 传输时延：信道长度 (m)/电磁波传播速率 (m/s)
	3. 处理时延：路由器对分组进行存储转发所需的时间，不易于计算
	4. 总时延主要取决于发送时延和传播时延
5. 时延带宽积：传播时延和带宽的乘积
	1. 如果发送端连续发送数据，那么在第一个比特到达终点时，发送端已经发送了时延带宽积个比特的数据
	2. 链路的时延带宽积又称为**以比特为单位的链路长度**
6. 往返时间 RTT (round-trip time)：源主机发送分组开始，直到源主机收到目的主机的确认分组为止所需要的时间
7. 利用率：
	1. 信道利用率：某信道有百分之几的时间是被利用的（有数据通过）
	2. 全网络的信道利用率加权平均
	3. 信道的利用率越大，由该信道的引起的时延也会迅速增加，并且加速度不断增高，因此**信道利用率并非越高越好**
8. 丢包率：分组的丢失率，传输过程中丢失的分组数量和总的分组数量的比率
	1. 包括：接口丢包率、结点丢包率，链路丢包率、网络丢包率等
	2. 分组丢失的两种情况：
		1. 分组在传输过程中出现**误码**，被结点交换机抛弃
		2. 分组到达一台队列已满的结点交换机时被丢弃，在通信量较大时造成**网络拥塞**

![[计算机网络性能指标1.png | 700]]
![[计算机网络性能指标2.png | 700]]

## 1.6 计算机网络体系结构

- 分层原因
	-  发起通信的计算机必须将数据通信的通路进行激活。
	+ 要告诉网络如何识别目的主机。yin
	+ 发起通信的计算机要查明目的主机是否开机，并且与网络连接正常。
	+ 发起通信的计算机要弄清楚，对方计算机中文件管理程序是否已经做好准备工作。
	+ 确保差错和意外可以解决。
- 概念
	- **实体**：实体：第 $n$ 层中的活动元素称为 $n$ 层实体。同一层的实体就是对等实体。
	- **协议**：为进行网络中的对等实体数据交换而建立的规则、标准或约定。是水平方向的。
		- 语法：传输数据的格式。
		- 语义：所要完成的功能。
		- 同步：各种操作的顺序。
	- **接口**（访问服务点 $SAP$）：上层使用下层服务的入口。
	- **服务**：下层为相邻上层提供的功能调用。是垂直方向的。
		- 上层使用下层提供的服务。
		- 第 $n$ 层向 $n+1$ 层提供服务时，不仅包括第 n 层本身的功能，还包括下面所有层次所提供的所有功能。
		- 本层所提供服务细节对上一层完全屏蔽。
		- 服务类型：
			- 面向连接和无连接。
			- 可靠和不可靠。
			- 有应答和无应答。
	- **$SDU$ 服务数据单元**：为完成用户所要求的功能而应传输的数据。即要传输的目的数据。
	- **$PCI$ 协议控制信息**：控制协议操作的信息。即协议控制头。
	-  **$PDU$ 协议数据单元**：对等层次之间传送的数据单位。
		- $n+1$ 层的 $PDU$ 作为第 $n$ 层的 $SDU$，在加上本层的 $PCI$ 就变成了本层的 $PDU$，然后交给 $n-1$ 层。所以 $(u+1)-PDU+n-SDU=u-SDU+n-PCI=n-PDU=(n-1)-SDU$。
		- 物理层的 $PDU$ 为比特，数据链路层的 $SDU$ 为帧，网络层的 $SDU$ 为分组，传输层的 $PDU$ 为报文段。

### 1.6.1 常见的计算机网络体系结构

#### 1.6.1.1 OSI 参考模型

为一个法定标准，但是没有实现。为 $ISO$ 于 $1984$ 年提出的开放系统互连模型。

|名称|英文名|作用|
| :--------: | :----------------: | :------------: |
|应用层|Application\, Layer|用户与网络的界面；直接为用户的应用进程（例如电子邮件、文件传输和终端仿真）提供服务；HTTP、SMTP、FTP、DNS|
|表示层|Presentation\, Layer|规范交换信息的表示方式；数据格式转换；加密和解密；数据压缩和恢复；JPEG、ASCII |
|会话层|Session\, Layer|负责在数据传输中建立和维护计算机网络中两台计算机之间的通信连接（会话）；使用校验点同步（SYN）或恢复通信；ADSP、ASP |
|传输层|Transport\, Layer| 负责端到端通讯；传输单位为报文段（TCP）或用户数据报（UDP）；可靠传输，不可靠传输；差错控制；流量控制；复用分用；TCP、UDP |
|网络层|Network\, Layer| 传输分组，传输单位是数据报或分组；路由选择；流量控制；差错控制；规划 IP 地址 (ipv4 和 ipv6 变化只会影响网络层)；拥塞控制；网际互联；IP、ICP、IGMP、ARP、RARP、OSPF  |
|数据链路层|Data\, Link\, Layer|负责点到点通讯；将数据报组装成帧，传输单位为帧；成帧（帧的开始和结束）；透明传输；差错校验 (一般丢弃，纠错由传输层解决)；流量控制；访问（接入）控制（控制信道的控制）；SDLC、HDLC、PPP、STP|
|物理层|Physical\, Layer| 简单将数据转变为物理电信号，在物理媒体上实现比特流的透明传输，传输单位为比特；定义接口特性；定义传输模式（单工、半双工、双工）；定义传输速率；比特同步；比特编码；Rj45、802.3 |


####  1.6.1.2 TCP/IP 参考模型 

1. 先有的 **TCP/IP 协议族**才有的参考模型，每层有各自的协议
2. OSI 与 TCP/IP 的联系
	1. 应用层-应用层+表示层+会话层：$HTTP$、$FTP$、$DNS$。
	2. 传输层-传输层：$TCP$、$UDP$。
	3. 网际层-网络层：$IP$。
	4. 网络接口层-数据链路层+物理层：$Ethernet$、$ATM$、$Frame\,Relay$。
3. ![[TCPIP四层体系结构.png | 700]]

#### 1.6.1.3 五层协议参考模型

应用层、传输层、网络层、数据链路层、物理层。

### 1.6.2 计算机体系结构分层的必要性

1. 物理层：解决使用何种信号来传输比特的问题
2. 数据链路层：解决分组在一个网络（一段链路）上传输的问题
3. 网络层：解决分组在多个网络/路由上传输的问题，主机间的逻辑通信
4. 传输层：解决进程之间基于网络的通信问题，端到端的逻辑通信通信
5. 应用层：通过应用进程的交互来实现特定网络应用的问题
6. ![[各分层的作用.png | 700]]

### 1.6.3 计算机体系结构分层思想举例

- 浏览器访问过程（主机与 web 服务器之间基于网络的通信）
	1. 从主机端按自顶向下的结构来看
		1. 应用层按 HTTP 协议的规定，构建一个 **HTTP 请求报文**，应用层将 HTTP 报文交付给运输层处理
		2. 运输层给 HTTP 请求报文添加一个 TCP 首部，使之成为 **TCP 报文段**，该首部的作用主要是为了区分应用进程和实现可靠传输。运输层将 TCP 报文段交付给网络层处理
		3. 网络层给 TCP 报文段添加一个 IP 首部，使之成为 **IP 数据报**，该首部的作用主要是为了使 IP 数据报可以在互联网上传输，也就是被路由器转发。网络层将 IP 数据报交付给数据链路层处理
		4. 数据链路层给 IP 数据报添加一个首部和一个尾部，使之成为**帧**，该首部的作用主要是让帧能在一段链路/网络上传输，能够被相应的目的主机接收，尾部的作用是纠错。数据链路层将帧交付给物理层
		5. 物理层将帧转化为**比特流**并添加前导码，目的是让目的主机做好接收帧的准备，物理层将添加有前导码的比特流变换为相应的信号发送到传输媒体
	2. 信号通过传输媒体到达路由器
		1. 物理层将信号转换为比特流，并去掉前导码，然后交付给数据链路层，实际上交付的是帧
		2. 数据链路层将帧的首部和尾部去掉后，将其交付给网络层，实际上交付的是 IP 数据报
		3. 网络层解析 IP 数据报的首部，从中提取目的网络地址，然后查找自身的路由表，确定转发端口，网络层将 IP 数据报交付给数据链路层
		4. 数据链路层给 IP 数据报添加一个首部和一个尾部，使之成为帧，数据链路层将帧交付给物理层，
		5. 物理层将帧转化为比特流并添加前导码，物理层将添加有前导码的比特流变换为相应的信号发送到传输媒体
	3. 信号通过传输媒体到达 WEB 服务器
		1. 物理层将信号转换为比特流，并去掉前导码，然后交付给数据链路层，实际上交付的是帧
		2. 数据链路层将帧的首部和尾部去掉后，将其交付给网络层，实际上交付的是 IP 数据报
		3. 网络层将 IP 数据报的首部去掉后，将其交付给传输层，实际上交付的是 TCP 报文段
		4. 运输层将 TCP 报文段的首部去掉后将其交付给应用层，实际上交付的是 HTTP 请求报文
		5. 应用层对 HTTP 请求报文进行解析，找到主机所请求的内容，打包为 **HTTP 响应报文**发回主机
	4. 与之前的过程类似，HTTP 响应报文需要在 web 服务器层层封装，通过传输媒介发送给路由器，路由器转发该报文给主机，主机经层层解封最终取出 HTTP 响应报文

### 1.6.4 计算机网络体系结构中的专用术语

- **实体**：第 $n$ 层中的活动元素称为 $n$ 层实体。同一层的实体就是对等实体。
- **协议**：为进行网络中的对等实体数据交换而建立的规则、标准或约定。**是水平方向的**。（控制两个对等实体进行**逻辑通信**的规则的集合）
	- 语法：通信双方传输数据的格式。
		- ![[IP数据报格式.png | 600]]
	- 语义：定义通信双方所要完成的功能。（根据要实现的功能找到相应的协议，根据协议的语义构建相应的报文）
	- 同步：定义收发双方的时序关系。
- **服务**：下层为相邻上层提供的功能调用。**是垂直方向的**。
	- 在协议的控制下，两个对等实体间的逻辑通信使得本层能够向上一层提供服务
	- 第 $n$ 层向 $n+1$ 层提供服务时，不仅包括第 n 层本身的功能，还包括下面所有层次所提供的所有功能。
	- 本层所提供服务细节对上一层完全屏蔽。下面的协议对上面的实体是**透明**的
	- 服务类型：
		- 面向连接和无连接。
		- 可靠和不可靠。
		- 有应答和无应答。
- **接口**（访问服务点 $SAP$）：在同一系统中相邻两层的实体交换信息的逻辑接口，用以区分不同的服务类型
	- 数据链路层的访问服务点是帧的“类型字段”
	- 网络层的访问服务点是 IP 数据报首部中的“协议字段”
	- 运输层的访问服务点是“端口号”
- **服务原语**：上层使用下层所提供的服务必须通过与下层**交换一些命令**，这些命令称为服务原语
- **$PDU$ 协议数据单元**：对等层次之间传送的数据单位。
	- 物理层的 $PDU$ 为比特流，数据链路层的 $PDU$ 为帧，网络层的 $PDU$ 为分组，传输层的 $PDU$ 为 TCP 报文段/UDP 用户数据报，应用层的 $PDU$ 为应用报文
	- 多个 SDU 可以合成一个 PDU，一个 SDU 也可以分为多个 PDU
	-  $n+1$ 层的 $PDU$ 作为第 $n$ 层的 $SDU$，在加上本层的 $PCI$ 就变成了本层的 $PDU$，然后交给 $n-1$ 层。所以 $(u+1)-PDU+n-SDU=u-SDU+n-PCI=n-PDU=(n-1)-SDU$。
- **$SDU$ 服务数据单元**：同一系统内，层与层之间交换的数据包
- **$PCI$ 协议控制信息**：控制协议操作的信息。即协议控制头。
- ![[PDU & SDU.png | 700]]

## 1.7 计算题

1. 时延分析
	![[时延计算.png | 700]]
2. 多段链路传播的总时延计算
	![[分组时延.png | 700]]

# 2. 物理层

> 物理层的主要任务是解决在各种传输媒体上传输比特 0/1 的问题，给数据链路层提供透明传输比特流的服务
> 物理层为数据链路层屏蔽了各种传输媒介的差异，使数据链路层只需要考虑如何完成本层的协议，而不必考虑网络具体的传输媒体是什么

## 2.1 基本概念

1. 传输媒体
	1. 导引型传输媒体：双绞线、同轴电缆、光纤
	2. 非导引型传输媒体：微波通信（2-40GHz）
2. 物理层协议的主要内容
	1. 机械特性：指明接口所用接线器的形状和尺寸，引脚的数量和排列等
	2. 电气特性：电压范围、阻抗匹配、传输速率、距离限制。
	3. 功能特性：电平意义、接口部件的用途。
	4. 过程特性：对于不同功能的各种可能时间的出现顺序
3. **码元**：用**一个固定时长的信号波形**来表示一位 k 进制数，时长内的信号称为 k 进制码元
	1. 码元就是一段调制好的基本波形，可以用来表示比特信息
	2. 例如在二进制编码中只有两种码元，一种表示 0；一种表示 1
	3. 注意：**1 码元不一定等于 1 比特**
4. **波特率**：码元传输速率，指单位时间内数字通信系统中传输的码元个数，单位是波特（Baud）
5. **比特率**：信号传输速率，指单位时间内数字通信系统中传输的二进制码元数量（比特量），单位是比特 /秒（b/s）
	1. 信号/数据传输速率=波特率 x 每个码元携带的比特量
6. **信道**：是信号的传输媒介，一个信道可以视为一条线路的逻辑部件，一般用来表示向某个方向传输信息的介质，所以传输媒介中一般包含一条发送信道和一条接收信道
7. **信号**：也可以称为数据，是数据在传输过程中的存在形式。分为数字信号和模拟信号
	1. 来自信源的信号称为**基带信号**，分为基带数字信号和基带模拟信号（如音频）

## 2.2 传输媒体

> 传输媒体不属于计算机体系结构的任何一层

### 2.2.1 导引型传输媒体

1. 同轴电缆：从内到外为：内导体、绝缘层、屏蔽层绝缘保护套层
	1. 基带同轴电缆（50 欧阻抗）：数字传输，用于局域网
	2. 宽带同轴电缆（75 欧阻抗）：模拟传输，用于有线电视
2. 双绞线 
	1. 分为无屏蔽双绞线 UTP 电缆、有屏蔽双绞线 STP 电缆
	2. 绞合的作用：抵御外界的电磁波干扰、减少相邻导线的电磁波干扰
3. 光纤
	1. 多模光纤：可以传输多条光线，存在脉冲展宽，只适合近距离传输。二极管作为光源
	2. 单模光纤：只能传输一条光线，没有模式色散，适合长距离传输。光源为激光发生器
4. 电力线：就是电线，需要电力猫提供 220V 电压

### 2.2.2 非导引型传输媒体

1. 无线电波
2. 微波
3. 红外线
4. 可见光

## 2.3 传输方式

### 2.3.1 串行传输和并行传输

1. 串行传输：一次发送 1 个比特的数据
	1. 优点：只需要一根数据线就可以；缺点：发送速度相对较慢
2. 并行传输：一次发送 n 个比特的数据
	1. 优点：发送速度是串行的 n 倍；缺点：需要 n 根数据线
3. **远距离使用串行传输、计算机内部使用并行传输**

### 2.3.2 同步传输和异步传输

1. 同步传输
	1. 数据块在链路中以稳定的比特流的形式进程传输，字节之间没有间隔，**接收端在每个比特的中间时刻进行检测**，以判断是比特 0 还是比特 1
	2. 在传输大量数据的过程中，会产生判别时刻累积误差，会导致接收端对比特信号的判别错位，因此需要采取措施使的接发双方的时钟保持同步
	3. **时钟同步方法**：
		1. 外同步：在收发双方之间添加一条单独的时钟信号线
		2. 内同步：发送端将时钟同步信号编码到发送数据中一起传输（曼彻斯特编码）
2. 异步传输
	1. 以字节为单位进行传输，各个字节之间的时间间隔不是固定的，
	2. 接受端只在每个字节的起始处对每个字节的比特实现同步，为此需要在每个字节的首部和尾部添加起始位和结束位
	3. **字节之间异步（字节之间的时间间隔不相同），字节之内的每个比特仍然要同步（各比特持续时间相同）**

### 2.3.3 单向通信、双向交替通信、双向同时通信

1. 单工通信：通信双方只有一个传输方向。如无线电
2. 半双工通信：通信双方可以相互传输数据，但不能同时进行。如对讲机
3. 全双工通信：通信双方可以同时发送和接受数据。如电话
4. **单工通信只需要一条信道，双工通信需要两条信道，每个方向各一条**

## 2.4 编码与调制

1. 将数据转换为数字信号或者模拟信号
2. 消息->数据->信号（数据的电磁表现）->基带信号（基带数字信号/基带模拟信号）->信道

### 2.4.1 编码

1. **将数字数据编码为数字信号或将模拟信号转换为数字信号**
	1. 对音频信号进行编码的脉码调制 PCM
2. 编码方式：
	1. 非归零编码：整个时钟周期内电平不发生跳变，**整个周期全部用来传输数据。**
		1. NRZ 编码无法传输时钟同步信号，为了使传输双方时钟同步，需要额外的一根时钟线
		2. **RZ 和 NRZ 中都是高电平表示 1、低电平表示 0**
	2. 归零编码：**在每个时钟周期的中间电平归零，接收方据此调整时钟基准**，不需要单独的时钟同步信号
		1. RZ 编码将时钟信号用“归零”的方式编码到了数据内，称为“自同步信号”，但是部分数据带宽用来传输归零，利用率较小
		2. 用电平来表示数据，用“归零”来进行同步
	3. 曼彻斯特编码：**在每个时钟周期的中间时刻，电平的跳变既表示时钟同步，也表示数据**，正跳变表示 0，负跳变表示 1（非绝对）
		1. 传统以太网使用的就是曼彻斯特编码 
	4. 差分曼彻斯特编码：**跳变仅表示时钟同步，在每个码元的开始处电平是否发生变化（跳变）表示数据**，发生跳变表示 0, 不发生变化表示 1
	5. ![[编码方式.png | 600]]

### 2.4.2 调制

**将数字信号转换为模拟信号**

1. 基本调制方法：使用基本调制方法，一个码元只能包含一个比特的信息
	1. ![[基本调制方法.png | 600]]
2. 混合调制方法：
	1. 调幅+调相：正交振幅调制 QAM #混合调制方法
	2. QAM 可以调制出 12 种相位，每种相位有 1 到 2 中振幅可选
	3. QAM 可以调制出 16 种码元，可以表示 4 个比特的数据（0000 - 1111）
	4. 码元与 4 个比特的关系采用格雷码（任意两个相邻码元之间只有一个比特不同）
3. ![[编码与调制.png | 600]]

## 2.5 信道的极限容量

> 信号中的高频分量无法通过信道，在传输过程中会衰减，称为**码间串扰**，如何避免码间串扰？

1. **奈氏准则**：在理想低通信道中，为了避免码间串扰，**极限码元传输速率**为 2W 波特。如果用 V 表示每个码元的离散电平数目 (每个码元可以表示多少个比特），则极限数据率为：$理想低通信道极限数据传输速率=2Wlog_2 V$ #奈氏准则
	1. 其中 W 是理想低通信道（没有噪声，带宽有限）的带宽
	2. 码元传输速率是有上限的，要提高信息传输速率，只能设法提高每个码元携带的比特量，需要采用多元制的调制方式
2. **香农公式**：带宽受限，且有高斯白噪声干扰的信道的极限信号传输速率 #香农公式
	1. ![[香农公式.png | 600]]
	2. 信噪比有两种表示方式，一种是以 dB 为单位, 一种无单位（ $S/N$）。换算方式如图所示
3. **在信道带宽一定的情况下，根据奈氏准则和香农公式，要想提高信息的传输速率，就必须采用多元制和努力提高信道中的信噪比**
4. 低通信道和带通信道：低通就是只要低于该频率的就能通过，带通就是某个区间内的频率能通过，**默认为低通信道**


# 3. 数据链路层

## 3.1 基本概念
1. **链路**：一个节点到另一个节点的物理线路，中间没有任何其他的交换节点
2. **数据链路**：是指把实现通信协议的硬件和软件加到链路上，就构成了数据链路
3. 数据链路层以**帧**为单位进行数据传输和处理
4. 使用点对点信道的数据链路层
5. 使用广播信道的数据链路层
6. 数据链路层的互联设备

## 3.2 数据链路层的三个问题

1. 封装成帧
	1. 发送方将待发送的数据通过应用层封装成**应用层协议数据单元**
	2. 传输层为其添加传输层协议首部使之成为**运输层协议数据单元**
	3. 网络层为其添加网络层协议首部使之成为**网络层协议数据单元**
	4. 数据链路层为其添加一个数据链路层协议首部称为帧头，和一个帧尾。添加帧头和帧尾的操作称为**封装成帧**
	5. | 帧尾 | 应用层协议数据单元 | 运输层协议首部 | 网络层协议首部 | 帧头 | 
2. 差错检测
	1. 数据在链路上传输的过程中，会因遭到干扰产生误码，解决方式是**增加检错码并封装在帧尾**
	2. 发送方封装检错码，接收方根据检错码和检错算法，对接收的帧进行检测
3. 可靠传输
	1. 在不可靠传输中，接收方会将存在误码的帧直接丢弃，而在可靠传输中则需要采取措施使接收方能够收到丢弃帧的正确副本

### 3.2.1 封装成帧

1. 数据链路层给上层交付的协议数据单元添加帧头和帧尾使之成为帧
	1. 帧头和帧尾中包含有重要的控制信息（目的地址、源地址、检错码等）
	2. 帧的作用之一为**帧定界**（从比特流中区分各个帧）
	3. 为了提高帧的传输效率，应该使**帧的数据部分仅可能大一些**
	4. 每种数据链路层协议都规定了帧的数据部分长度上限，即最大传送单元 MTU（Maximum Transfer Unit）
2. 两种帧举例
	1. 以太网 V2 的 MAC 帧
		1. ![[以太网 V2 的 MAC 帧.png]]
		2. MAC 帧没有帧定界，物理层为数据链路层协议数据单元增加了前导码，其中包含 7 字节的前同步码用于时钟同步和 1 个字节的**帧开始定界符**用以区分各帧
		3. 另外以太网还规定了 96 **比特时间**的帧间间隔，因此不需要帧结束定界符
	2. PPP 帧
		1. ![[PPP 帧.png]]
		2. 在帧的开始和结束增加了帧定界标志，这样接收方就可以依据帧定界标志从物理层交付的比特流中取得各个帧
3. **透明传输**：数据链路层对上层交付的协议数据单元没有任何限制 #透明传输
	1. 上层交付的协议数据单元不能包含与帧定界符相同的内容，具体解决方法为：
		1. 面向字节的物理链路使用字节/符填充的方法实现透明传输：对上层交付的协议数据单元进行扫描，如果发现有相同的部分则在其前面插入一个转义字符，数据单元中的转义字符也要进行转义
		2. 面向比特的物理链路使用比特填充的方法实现透明传输：帧定界符中为 01111110，那么就在数据单元中每五个连续的比特 1 后插入比特 0，接收方在五个连续的比特 1 后删除一个比特 0（HDLC 协议）

### 3.2.2 差错检测

1. 比特在传输过程中可能产生差错，0 变成 1, 1 变成 0，称为**比特差错**或者误码
	1. **误码率**BER：传输错误的比特占总传输比特的比率
	2. 使用**差错检测码**进行差错检测
2. **奇偶校验**
	1. 在待发送的数据后面添加一位奇偶校验位，使整个数据中 `1` 的个数为奇数（奇校验）或者偶数（偶校验）
	2. 如果传输过程中产生了 1 位误码（或者说产生了奇数位误码），比特 1/0 总数的奇偶性改变，可以检出错误；
	3. **奇偶校验无法检出偶数位误码**
3. **循环冗余校验 CRC**（Circle Redundancy Check）：常用于数据链路层 #CRC循环冗余校验
	1. 收发双方约定一个**生成多项式** G (x)
	2. 发送方基于发送的数据和生成多项式计算出差错校验码（**冗余码**），将其添加到待传送数据后面一起传输
	3. 接收方通过生成多项式来计算收到的数据是否产生误码
	4. 计算过程
		1. ![[循环冗余校验.png]]
		2. 待发送数据加上生成多项式最高次个 0 除以生成多项式各项系数构成的比特串，所得余数就是冗余码
		3. 已发送数据加上冗余码除以生成多项式各项系数构成的比特串，如果余数为 0, 则没有误码
		4. 余数的位数和最高次数相同
	5. CRC 校验常用的生成多项式
		1. $CRC-16=x^{16}+x^{15}+x^2+1$
		2. $CRC-CCITT=x^{16}+x^{12}+x^5+1$
		3. $CRC-32=x^{32}+x^{26}+x^{23}+x^{22}+x^{16}+x^{16}+x^{11}+x^{10}+x^{8}+x^{7}+x^{5}+x^{4}+x^{2}+x^{1}+1$
		4. 算法要求生成多项式必须包含最低次项
	6. 检错码只能检测出帧在传输过程中出现了差错，但是并不能定位错误，**也就无法纠正错误**

### 3.2.3 可靠传输

1. 如果数据链路层向上层提供的是可靠传输，接收方在收到误码帧后会给发送方发送一个通知帧，发送放收到通知帧就会对出现误码的帧进行重新发送
2. 有线链路误码率较低，并不要求数据链路层向上层提供可靠传输，无线链路误码率较高，需要数据链路层向上层提供可靠传输
3. 除比特差错外，传输差错也包含**分组重复、分组失序、分组丢失**，不过这三种差错一般出现在上层
4. 其他层次也可以实现可靠传输，但可靠传输开销比较大，是否提供取决于具体应用需求

#### 3.2.3.1 停止-等待协议 SW

1. 发送方每次发送数据分组之后都要等待来自接收方的确认分组ACK或者否认分组NAK，如果收到确认分组则继续发送下一个数据分组，如果收到否认分组则重发数据分组
2. **避免分组丢失**：如果出现分组丢失，接收方收不到数据分组，也就不会返回状态。此时需要在发送方设置一个**超时计时器**，接收方在指定的时间内没有收到返回状态，则重传数据分组，称为**超时重传**
3. **避免分组重复**：如果接收方的返回状态分组丢失，发送方等待超时后会重传数据分组。此时需要**设置一个序号**用以区分相邻的分组，如果接收方接收到序号相同的分组就会丢弃该分组
	1. 因为每发送一个分组都要等待确认，然后在发送下一个分组，所以使用一个比特区分相邻分组就可以了
	2. 确认分组同样需要设置序号，以解决确认重复、确认迟到的问题
	3. 数据链路层往返时间固定，所以不需要给确认分组设置序号
4. ![[停止-等待协议SW.png]]

#### 3.2.3.2 回退 N 帧协议 GBN

1. 发送方采用流水线传输，一次发送 n 个数据分组，GBN 利用发送窗口来限制可连续发送分组的数量
2. 又称滑动窗口协议，具体过程如下
	1. 给分组编序号，采用 n 个比特，序号为 0 ~ $2^n-1$（设 n 为 3）
	2. 发送窗口 $W_T$ 的取值为：$1 < W_T < 2^n-1$, 接收窗口 $W_R$ 恒为 1
	3. 序号落在发送窗口内的分组可以连续发送，序号落在接收窗口的数据分组允许被接收
	4.  **接收方每接收一个正确的数据分组，接收窗口就向前滑动一个位置**，同时返回**指定序号的确认分组**，**发送方收到确认分组，发送窗口也向前滑动一个位置**，同时将收到确认的数据分组从缓存中删除
	5. **累积确认**：接收方不一定要对接收的每一个分组返回确认分组，而是在收到几个数据分组后对最后一个收到的数据分组返回确认分组，**ACKn 表示 n 及以前的数据分组都以被正确接收**
	6. **差错情况**：接收方收到误码后，将数据分组丢弃，后面的连续分组也因序号不匹配无法被接收而被丢弃，接收方会对每一个被丢弃的连续分组**返回最近一次的确认分组**，发送方在收到 n 个相同的确认分组后，就会立即进行重传（n 的取值视情况而定），**将发送窗口内已经发送的数据分组进行重传**
	7. $W_T>分组序号时$ ：如果接收方在收到序号 7 的数据分组时返回确认分组，而且确认分组丢失，发送窗口超时重传序号 0～7 的分组，但此时接收窗口滑动到了序号 0，接收方无法区分这个分组是重传的连续分组还是新的连续分组，因此 $W_T$ 不能大于分组序号。（存在出错的可能）
	8. $W_T=分组序号时$ ：发送窗口为 7，其中的数据分组为 0～6，如果接收方的 $ACK_6$ 丢失，发送方会重发 0～6 号数据分组，此时落在接收窗口的序号为 7，不匹配重复的数据分组无法被接收
	9. ![[回退 N 帧协议 GBN.png]]

#### 3.2.3.3 选择重传协议 SR

1. 在 GBN 中，如果一个连续的数据帧出现一个误码，那么误码之后的分组也会因序号不匹配而被丢弃，因为 GBN 的接收窗口为 1，因此接收方只能**按序接收正确到达的数据分组**，
2. 在 SR 中，接收窗口设置为大于 1，将失序但不误码，并且序号落在接收窗口内的分组暂存起来，等待收到所缺分组后，一并提交给上层
3. 如果要让 SR 仅重传出错的分组，接收方就不能再采用累积确认方式，而是要对每一个正确收到的数据分组返回确认分组
4. 选择重传过程
	1. 发送窗口的尺寸为：$ 1<W_T < =2^{n-1} $ ，接收窗口的尺寸为 $1 < W_R<W_T$，W_T = 1 为停止等待协议，W_R = 1 为 GBN 协议
	2. 发送方将发送窗口内的数据分组连续发出，接收方**按序**接收无误码且序号落入接收窗口的数据分组，同时接收窗口向前滑动，如果遇到连续分组中存在误码，**接收窗口就会停在误码所在序号**，假设为 i
	3. 发送方每**按序**收到一个确认分组，发送窗口就向前移动一个位置，**直到停在未收到 $ACK_i$ 所在的序号**，新落入发送窗口的数据分组仍然会继续发送，接收方照常接收无误码且序号落入接收窗口的数据分组并返回确认分组，发送方收到乱序确认分组后，将对应的序号标记为已发送。**但这两个窗口都不会移动，发送方在等待超时重传，接收方在等待所缺数据分组**
	4. 第 i 号重传计时器超时，发送方重传第 i 号数据分组，接收方收到所缺分组后返回确认分组，同时向前滑动 $W_R$ 个位置，发送方收到确认分组后，也向前滑动 $W_T$ 个位置
5. 发送窗口的尺寸不能大于 $2^{n-1}$，否则可能无法区分新旧分组
6. ![[选择重传协议 SR.png]]

## 3.3  点对点协议 PPP

> (Point to Point protocol)，点对点数据链路层协议

1. PPP 协议为在点对点链路传输数据提供了一个标准方法，其构成如下
	1. 对各种协议数据报的封装方法（封装成帧）
	2. 链路控制协议 LCP，用于建立，配置以及测试数据协议报的连接，
		1. 比如面向字节的异步链路、面向比特的同步链路
	3. 一套网络控制协议 NCPs，其中每一个协议支持不同的网络层协议 

### 3.3.1 PPP 协议的帧格式

1. ![[PPP协议帧格式.png | 600]]
2. PPP 协议实现透明传输的方式
	1. 面向字节的异步链路：字节填充法，向帧的数据部分中与定界符相同的部分前插入转义字符
		1. 出现的每一个 `7E` （PPP 帧定界符）字节前插入 `5E` 并将 `7E` 字节减去 16 进制的 20 变成两字节序列 ` 7D 5E `
		2. 出现的每一个 `7D`（转义字符）转变成 2 字节序列 `7D 5D`
		3. 出现的每一个 ASCII 码控制字符（数值小于 0x20 的字符）前插入一个 `7D` 字节，同时将该字符的编码加上 0x20
		4. 接受方将接收到的帧进行反变换即可恢复原数据帧的数据部分 
	2. 面向比特的同步链路：比特填充法，向帧的数据部分中与定界符相同的部分前插入比特 0
		1. PPP 协议帧以 `01111110` 作为定界符
		2. 发送方对帧的数据部分进行扫描，只要发现五个连续的比特 1，就立即填充 1 个比特 0
		3. 接收方对接收到的帧进行扫描，只要发现五个连续的比特 1，就删去其后的比特 0
3. PPP 协议实现差错检验的方法
	1.  PPP 帧的尾部包含一个两字节的帧检验序列 FCS 字段，使用循环冗余校验 CRC （CRC-CCITT）来计算该字段的取值 

### 3.3.2 PPP 协议工作过程

看图吧，不重要
![[PPP协议工作状态.png]]

## 3.3 媒体接入控制

> 对于总线型的局域网，各主机竞争使用总线
> 对于共享信道，主要问题是如何协调多个发送和接收站点对一个共享传输媒体的占用，即媒体接入控制 MAC（Medium Access Control） #媒体接入控制MAC
>  目前点对点链路和链路层交换机在有线领域已经取代了共享式局域网，但由于无线信道的广播天性，无线局域网仍然采用共享媒体技术

### 3.3.1 分类

1. 静态划分信道
	1. 频分多址、时分多址、码分多址
	2. 预先分配好固定的信道，不够灵活，通常在无线网络的物理层使用，而不是数据链路层
2. 动态划分信道
	1. 受控接入（已被淘汰）
		1. 集中控制：有一个主站以轮询方式查询每个站点有无数据发送，只有被轮询到的站点才能发送数据，缺点：单点故障问题
		2. 分散控制：各站点是平等的，连接成一个环形网络，令牌（一个特殊的控制帧）沿环逐站传递，接收到令牌的站点才能传输数据，并在发送完数据后，将令牌传送给下一个站
	2. 随机接入
		1. 所有站点通过竞争，随机的信道上发送数据，如果有两个或两个以上的站点在共享媒体上发送数据，则信号在共享媒体上会产生碰撞（冲突），使得这些站点都发送失败，因此这类协议要解决的问题就是如何避免碰撞和碰撞发生后如何尽快恢复通信，

### 3.3.2 静态划分信道

1. **信道复用**：
	1. 复用：通过一条物理线路同时传递多路用户的信号
	2. 当网络中传输媒体的传输容量大于多条单一信道传输的总通信量时，可利用复用技术在一条物理线路上建立多条通信信道来充分利用传输媒体的带宽
2. 频分复用 FDM：所有用户同时占用不同的频带资源进行并行通信
3. 时分复用 TDM：所有用户在不同的时间占用同样的频带宽度
4. 波分复用 WDM：多路光载波（波长不同）经光复用器在一根光纤中传输
5. 码分复用 CDM：常用于多址接入 CDMA（Code Division Multiple Access） 
	1. ![[复用和多址.png | 600]]
	2. 与 FDM 不同，**码分多址的每一个用户可以在同样的时间使用同样的频带进行通信**（对每个用户进行编码，1 接收时解码）
	3. 码分多址是码分复用的应用
6. **码分多址 CDMA**： #码分多址
	1. 在 CDMA 中，将每个比特时间划分为 m 个间隔，称为**码片**（chip），通常 m 取 64 或 128
	2. 使用 CDMA 的每个站被分配一个唯一的 m bit 码片序列，
		1. **一个站如果要发送比特 1，则发送他自己的码片序列；如果要发送比特 0 ，则发送码片序列的二进制反码**。为了方便将码片序列中的比特 1 写成 `+1`，将比特 0 写成 `-1`。比如，如果码片序列为 `00111011`，则可以写成 (-1 -1 +1 +1 +1 -1 +1 +1)
		2. **分配给每个站的码片序列必须不同**，实际采用伪随机码分配
		3. **分配个每个站的码片序列必须相互正交**，规格化内积为 0
	3. ![[码分多址.png | 600]]
	4. ![[规格化内积.png | 600]]
	5. ![[静态划分信道.png|600]]
### 3.3.2 动态划分信道 -随机接入

#### 3.3.2.1 载波监听多址接入/碰撞检测协议，CSMA/CD

> CSMA/CD (Carrier Sense Multiple Access Collision Detection)， 总线局域网使用协议

1. 多址接入MA：多个主机连接到同一根总线上，各主机随机发送帧
2. 载波监听CS：每个站在发送数据前，先检测总线是否有数据传送
	1. **如果检测到总线空闲 96 比特时间**，则发送这个帧
	2. 如果检测到总线忙，则继续检测，直到总线空闲 96 个比特时间，然后发送这个帧
3. 碰撞检测 CD：每个正在发送帧的站，**边发生送边检测碰撞**
	1. 一旦发现总线上出现碰撞，则立即停止发送，等待一段随机事件后，重新发送
4. ![[碰撞检测.png | 700]]
5. **争用期**：碰撞窗口
	1. 假设以太网单程传播时延为 $\tau$， 
	2. 在 t=0 时刻，A 主机检测到信道空闲，向总线发送数据，经 $t = \tau - \delta$ 时刻后主机 B 检测到信道空闲，也向总线发送数据，二者经 $\lbrace\tau - (\tau-\delta)\rbrace/2 = \delta/2$ 时间后发生碰撞，此时 $t=(\tau-\delta)+\delta/2=\tau-\delta/2$
	3. 发生碰撞后两者返回错误帧，主机 B 在 $t=\delta$ 时刻收到错误帧，主机 A 在 $t=2\tau-\delta$ 时刻收到错误帧
	4. 总结：
		1. 主机最多经过 2 $\tau (\delta ->0)$ 的时长就可以检测到是否发生了碰撞，所以**把以太网的端到端的往返时延称为争用期**或者碰撞窗口
		2. 经过争用期还没有检测到碰撞，就可以确定此次发送不会发生碰撞
		3. **主机在发送帧后的一小段时间内，存在发生碰撞的可能性，这一段时间取决于另一个发送帧的主机到本机的距离，但不会超过总线的端到端往返时延**
		4. 在以太网发送帧的主机越多，往返时延越长，越容易发生碰撞
6. **最小帧长**：
	1. 主机 A 边发送帧边检测碰撞，如果发送完毕之后还没有检测到碰撞，主机 A 就不再针对该帧检测碰撞，此时数据帧在总线上传输，如果遇到其他主机发送的数据帧并发生碰撞，主机 B 接收到发生碰撞的数据帧，就会将该帧丢弃。
	2. **以太网规定最小帧长为 512 比特**，即发送 512 个比特的时长就是争用期，如果要发送的数据太短，就需要加入填充字节使其满足最小帧长
	3. 如果在争用期内发生碰撞，就立即停止发送，此时已发送的数据帧长度一定小于 64 字节，所以如果接收方接收到的数据帧长度小于 64 字节，就表示收到的是发生碰撞而异常终止的无效帧
7. **最大帧长**：如果发送帧太长，就会长时间占用总线，而且接收方的帧缓冲也会不足
	1. ![[最大帧长.png | 700]]
8. **截断二进制指数退避算法**：退避时间=基本退避时间 x 随机数r
	1. 基本退避时间 r = 争用期 $2\tau$ ,  随机数 r 从离散整数集合 $\lbrace0～2^k -1\rbrace$ 中随机取值，其中 k 为重传次数
	2. **如果连续发生碰撞，平均退避时间就会随重传次数的增加而增大**，也称动态退避。
	3. 当重传次数 k 大于 16 时，就会丢弃该帧并向上层报告
9. **使用 CSMA/CD 协议的信道利用率**
	1. 发送一帧所需要的平均时间为：**多个争用期（退避时间） + 发送时延 + 一个单程传播时延**
	2. ![[CSMACD协议信道利用率.png | 700]]
10. 帧发送和帧接收流程
	1. ![[CSMACD协议帧接收流程图.png | 700]]
	2. ![[CSMACD协议帧发送流程图.png | 700]]
	3. 


#### 3.3.2.2 载波监听多址接入 /碰撞避免，CSMA/CA

>CSMA/CA (Carrier Sense Multiple Access Collision Avoidance), 用于无线局域网

1. 因为无线网卡上的接收到的信号强度**远小于**发送信号强度，在无线局域网中很难进行碰撞检测
2. **802.11 无线局域网**使用 CSMA/CA 协议，在 CSMA 的基础上增加了碰撞避免 CA 功能
3. 由于无法避免所有碰撞 802.111 标准使用数据链路层确认机制（停止-等待协议）保证数据被正确接收
4. 802.11 标准规定，所有站点必须在持续检测到信道空闲一段指定时间后才能发送帧，这段时间称为**帧间间隔IFS**
5. 帧间间隔的大小取决于发送帧的优先级，优先级较高的帧 IFS 小，优先级较低的帧 IFS 大
	1. **优先级较低的帧要为优先级较高的帧让渡**
6. 802.11 标准定义的两种媒体接入控制方式
	1. **分布式协调功能 DCF**：这种方式没有中心控制站点，每个站点使用 CSMA/CA 协议通过争用信道获取发送权，这是 802.11 的默认方式
	2. **点协调功能 PCF**：使用集中控制的接入算法，一般在接入点 AP 实现集中控制
7. 常见的两种帧间间隔
	1. **短帧间间隔 SIFS** (28 微秒）：最短的帧间间隔，是一个站点从发送方式切换到接收方式所需的时间，用于分开各帧。
	2. **DCF 帧间间隔 DIFS**（128 微秒）：在 DCF 方式中用来管理帧和发送数据帧
8. ![[CSMACA协议工作原理.png | 700]]

## 3.4 MAC 地址、IP 地址、ARP 地址

### 3.4.1 MAC 地址

1. **用于数据链路层**，当多个主机连接到同一广播信道，要想实现两个主机间的通信，每个地址必须要有唯一的标识符，即 MAC 地址
2. 在主机发送的每个帧中，必须携带发送主机和目标主机的地址，这些主机地址用于媒体接入控制（Media Access control），所以称为 MAC 地址
3. mac 地址被固化在网卡中，所以也称为硬件地址。
4. **mac 地址是各接口的硬件地址而不是各设备的硬件地址**。每个网卡有一个 mac 地址，计算机中通常包含两张网卡（有线网卡，无线网卡）
#### 3.4.1.1 IEEE 802 局域网的 mac 地址格式

1. mac 地址共 48 位，6 个字节。每个字节从大到小编号 b7-b0。
	1. 其中 b0 位取 0 是表示该地址为单播地址，取 1 时表示该地址为多播地址
	2. b1 位取 0 时表示该地址是全球管理的，取 1 表示该地址是本地管理的
	3. mac 地址的发送方式：字节间从 1-6、字节内从 b0-b7
	4. ![[IEEE-802-mac.png]]
2. 单播 mac 地址：用于点对点传输，主机 A 将包含单播 mac 目的地址的帧发送到传输媒介上，所有主机都会收到该帧，但只有指定的目的主机才能接收
3. 广播 mac 地址：十六进制的 `FF-FF-FF-FF` 就是广播地址，所有主机都会收到并接收该帧
4. 多播 mac 地址：主机 A 将包含多播 mac 地址的目的帧发送到传输媒介上，主机的多播组列表包含该多播帧，就能够接收该帧
5.  **主机的多播组列表不得包含公有的标准多播地址**
6. 随机 mac 地址....
7. ![[mac地址.png]]

### 3.4.2 IP 地址

1. **用于网络层**，用来标识因特网上不同网络的地址或者同一网络下不同主机的地址
2. 如果主机要接入因特网，则 IP 地址和 MAC 地址都要有
3. 网络层给协议数据单元添加**网络层首部**，其中包含源 IP 地址和目的 IP 地址
4. **在数据包的转发过程中，源 IP 地址和目的 IP 地址保持不变**（源主机->路由器 1->路由器 2->...->目的主机），**而源 MAC 地址和目的 MAC 地址逐个链路/网络改变**
5. ![[IP地址了解.png]]

### 3.4.3 地址解析协议 ARP

1. 数据链路层收到的网络层协议数据包，将其打包为数据链路层协议数据包（增加源/目的主机 mac 地址）
2. 需要一个从 IP 地址转换为 MAC 地址的过程，即地址解析
3. 地址解析依靠 ARP 高速缓存表实现，每台主机都有个 ARP 缓存表，用以实现 IP 地址到 MAC 地址的转换
4. 如果 ARP 缓存表中没有查到相应的 mac 地址，源主机就需要发送 ARP 请求报文（广播），来获取目的主机的 mac 地址
5. ARP 请求报文（包含，源主机 IP 地址、MAC 地址，目的主机 IP 地址）被封装在 MAC 帧中发送，目的 mac 地址为 `FF-FF-FF-FF`，即广播地址
6. 相应的目的主机收到该帧后，将 IP-MAC 保存在自己的 ARP 缓存表中，并给源主机发送 ARP 响应报文（单播），源主机收到后将数据包发送给该主机并将 IP-MAC 保存在自己的 ARP 缓存表中
7. ARP 缓存表中记录分为静态和动态两种
	1. 动态：由主机自动获取的，时效只有两分钟，失效后自动销毁
	2. 静态：管理员手动配置的，永久有效
8. **ARP 协议只能在一段链路或一个网路上使用**
9. ![[mac、ip、arp地址.png]]

## 3.5 集线器和交换机

1. 早期的总线性以太网 (同轴线）-> 使用双绞线和集线器 hub 的星型以太网（RJ45 接口）-> 以太网交换机
	1. 使用集线器的以太网逻辑上仍然是一个总线网，各站点共享总线资源，使用的是 CSMA/CD 协议，**不进行碰撞检测**
	2. 集线器只工作在物理层，在分析问题时，可将集线器看作是一条总线
	3. 集线器工作在半双工方式中，收发帧不能同时进行
	4. **集线器在物理层拓展以太网**
	5. 在使用交换机的以太网中，源主机向目的主机发送单播帧，交换机会转发该单播帧到指定的目的主机，其他主机不会收到该帧
	6. 以太网交换机工作在**全双工方式下**，具有多个接口
	7. 以太网交换机具有并行性，能同时连通多对接口，使多对主机同时通信，**无碰撞（不使用 CSMA/CD 协议）**
	8. 以太网交换机一般具有多种速率的接口，**工作在数据链路层（包括物理层）**，收到帧后，在**帧交换表**中查找目的主机的 MAC 地址对应的接口，然后通过该接口转发帧
	9. 以太网交换机是一种即插即用设备，帧交换表是交换机通过自学习算法自动建立起来的
	10. 帧转发的两种方式：
		1. 存储转发
		2. 直通转发：采用硬件的交叉矩阵，不检测帧差错
	11. 交换机可以根据 MAC 地址过滤帧，即隔离碰撞域，交换机的每个接口都是一个独立的碰撞域，交换机隔离碰撞域但不隔离广播域
2. 以太网交换机自学习和转发帧的流程
	1. 以太网交换机
		1. **以太网交换机工作在数据链路层和物理层**
		2. 以太网交换机在收到帧后，在帧交换表中查找帧的目的 MAC 地址所对应的接口号，然后通过该接口转发该帧
		3. 以太网交换机是一种即插即用的设备，刚上电启动时，其内部的帧交换表是空的，随着网络中各主机间的通信，以太网交换机通过自学习算法逐渐建立帧交换表
	2. 自学习过程：接入以太网交换的主机向网络内的另一台主机发送数据帧，交换机先将源主机的MAC地址和接口进行登记，**称为交换机的自学习**。然后查找表项，如果没有找到目的MAC地址，交换机就会进行盲目转发（又称`泛洪`），只有MAC地址符合的主机能够受到该帧，如果能够找到就会从相应的接口转发该帧。
      	1. 网络中的各主机都发送数据帧后，网络中的各个交换机都可以学习到各主机的 MAC 地址，以及与接口的对应关系，记录在帧交换表中
      	2. **每条记录都有有效时间，到期自动删除**。原因是主机MAC地址和接口的对应关系不是一直不变的
      	3. 
## 3.6 以太网交换机生成树协议 STP

> 各交换机之间连接的最佳方式，增加以太网的可靠性
> 

















# 4. 网络层
# 5. 传输层
# 6. 应用层

